\documentclass{beamer}

\mode<presentation>
\usetheme{Singapore}
\setbeamercolor{structure}{fg=black}
\setbeamercovered{dynamic}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes, arrows}

\title[SI]{
  \includegraphics[scale=0.3]{img/gnupg.png}
  \linebreak
  Criptografia Livre
}

\author{
  Daniel Pimentel
}

\institute[COALTI] {
  \includegraphics[scale=0.5]{img/coalti.png}
}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]
  \frametitle{Roteiro}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Sobre Mim}

\begin{frame}
  \frametitle{Sobre Mim}
  \pause
  \begin{itemize}
  \item Mestrado em Computação (UFAL);
    \pause
  \item Especialização em Engenharia de Software (CESMAC);
    \pause
  \item Técnico em Análise de Sistemas (IFAL);
    \pause
  \item Técnico em Administração de Sistemas (IFAL);
    \pause
  \item Desenvolvedor;
    \pause
  \item SysAdmin;
    \pause
  \item Professor;
    \pause
  \item Fundador do GUGA;
    \pause
  \item Membro da FSF;
    \pause
  \item Contribuidor GNU;
    \pause
  \item Organizador FliSol/SFD/Hackathons;
    \pause
  \item Free Software Evangelista.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Criptografia}

\subsection{Criptografia}

\begin{frame}
  \frametitle{Criptografia}
  \pause
  \begin{quote}
    Criptografia é a arte de escrever mensagens em forma cifrada ou em código \cite{1}.
  \end{quote}
\end{frame}

\subsection{Comunicação}

\begin{frame}
  \frametitle{Comunicação Insegura}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.3]{img/antes.jpg}
      \caption{Comunicação sem criptografia \cite{4}.}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Comunicação Segura}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.3]{img/depois.jpg}
      \caption{Comunicação com criptografia \cite{4}.}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\subsection{Terminologia}

\begin{frame}
  \frametitle{Terminologia}
  \pause
  Criptografia (em grego: kryptós, "escondido", e gráphein, "escrita").
\end{frame}

\subsection{Termos}

\begin{frame}
  \frametitle{Termos}
  \pause
  \begin{itemize}
  \item Texto claro;
    \pause
  \item Texto codificado (cifrado);
    \pause
  \item Codificar (cifrar);
    \pause
  \item Decodificar (decifrar);
    \pause
  \item Método criptográfico;
    \pause
  \item Chave;
    \pause
  \item Canal de comunicação;
    \pause
  \item Remetente;
    \pause
  \item Destinatário.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Tipos de Criptografia}

\begin{frame}
  \frametitle{Tipos de Criptografia}
  \pause
  \begin{itemize}
  \item Chaves simétricas (criptografia de chave única): AES, Blowfish, RC4, 3DES e IDEA;
    \pause
  \item Chaves assimétricas (criptografia de chave pública): RSA, DSA, ECC e Diffie-Hellman;
    \pause
  \item Chaves simétricas + assimétricas: SSL, PGP e S/MIME.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Chaves Simétricas}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.4]{img/simetrica.png}
      \caption{Chaves simétricas \cite{2}.}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Chaves Assimétricas}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.4]{img/assimetrica.png}
      \caption{Chaves assimétricas \cite{2}.}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\subsection{Hash}

\begin{frame}
  \frametitle{Hash}
  \pause
  Um \textit{hash} é um método criptográfico que, quando aplicado sobre uma informação, gera um resultado único e de tamanho fixo, chamado hash.
  \pause
  \begin{block}{Use o \textit{hash} para:}
    \pause
    \begin{itemize}
    \item Verificar a integridade de um arquivo armazenado em seu computador;
      \pause
    \item Verificar a integridade de um arquivo obtido da Internet (alguns sites, além do arquivo em si, também disponibilizam o hash correspondente, para que você possa verificar se o arquivo foi corretamente transmitido e gravado);
      \pause
    \item Gerar assinaturas digitais.
    \end{itemize}
    \pause
  \end{block}
  Métodos \textit{hash}: SHA-1, SHA-256 e MD5.
\end{frame}

\subsection{Assinatura Digital}

\begin{frame}
  \frametitle{Assinatura Digital}
  \pause
  A assinatura digital permite comprovar a autenticidade e a integridade de uma informação.
  \pause
  \begin{block}{Características da assinatura digital:}
    \pause
    \begin{itemize}
    \item Criptografia assimétrica;
      \pause
    \item Verificação por chave pública;
      \pause
    \item Codificação sobre o \textit{hash}.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\subsection{Certificado Digital}

\begin{frame}
  \frametitle{Certificado Digital}
  \pause
  O certificado digital é um registro eletrônico composto por um conjunto de dados que distingue uma entidade e associa a ela uma chave pública.
  \pause
  \begin{block}{Dados de um certificado digital:}
    \pause
    \begin{itemize}
    \item Versão e número de série do certificado;
      \pause
    \item Dados que identificam a Autoridade Certificadora (AC);
      \pause
    \item Dados que identificam o dono do certificado;
      \pause
    \item Chave pública do dono do certificado;
      \pause
    \item Validade do certificado;
      \pause
    \item Assinatura digital da AC emissora e dados para verificação da assinatura.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\section{Privacidade}

\subsection{Vigilância em Massa}

\begin{frame}
  \frametitle{Vigilância em Massa}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.3]{img/nsa.jpg}
      \caption{Partido Pirata \cite{4}.}
    \end{figure}
  }  
\end{frame}  

\section{Software Livre}

\subsection{FSF}

\begin{frame}
  \frametitle{FSF}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.5]{img/fsf.png}
      \caption{Free Software Foundation \cite{5}.}
    \end{figure}
  }  
\end{frame}  

\subsection{4 Liberdades}

\begin{frame}
  \frametitle{4 Liberdades \cite{5}}
  \pause
  \begin{itemize}
  \item A liberdade de executar o programa como você desejar, para qualquer propósito (liberdade 0);
    \pause
  \item A liberdade de estudar como o programa funciona, e adaptá-lo às suas necessidades (liberdade 1). Para tanto, acesso ao código-fonte é um pré-requisito;
    \pause
  \item A liberdade de redistribuir cópias de modo que você possa ajudar ao próximo (liberdade 2);
    \pause
  \item A liberdade de distribuir cópias de suas versões modificadas a outros (liberdade 3). Desta forma, você pode dar a toda comunidade a chance de beneficiar de suas mudanças. Para tanto, acesso ao código-fonte é um pré-requisito.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{GNU}

\begin{frame}
  \frametitle{GNU}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.2]{img/gnu.png}
      \caption{GNU's Not Unix \cite{5}.}
    \end{figure}
  }  
\end{frame}

\section{Criptografia Livre}

\subsection{Sofwares Livres Criptográficos}

\begin{frame}
  \frametitle{Softwares Livres Criptográficos}
  \pause
  \begin{itemize}
  \item GnuPG;
    \pause
  \item TrueCrypt;
    \pause
  \item CryptSetup;
    \pause
  \item MCrypt;
    \pause
  \item OpenSSL;
    \pause
  \item HTTPS;
    \pause
  \item Tor;
    \pause
  \item ...
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{GnuPG}

\begin{frame}
  \frametitle{GnuPG}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.4]{img/gnupg.png}
      \caption{GNU Privacy Guard \cite{3}.}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\subsection{Características do GnuPG}

\begin{frame}
  \frametitle{Características do GnuPG}
  \pause
  \begin{itemize}
  \item Software Livre;
    \pause
  \item GPLv3;
    \pause
  \item Substitui o PGP;
    \pause
  \item Sem algoritmos patenteados;
    \pause
  \item Filtro de programa;
    \pause
  \item Multilinguagem;
    \pause
  \item Sistema de ajuda online.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Usando GnuPG}

\begin{frame}[allowframebreaks]
  \frametitle{Usando GnuPG}
  \lstinputlisting{code/init.sh}
\end{frame}

\subsection{Criptografar Arquivo com GnuPG}

\begin{frame}
  \frametitle{Criptografar Arquivo com GnuPG}
  \lstinputlisting{code/file.sh}
\end{frame}

\subsection{Manipular Hash com GnuPG}

\begin{frame}
  \frametitle{Manipular Hash com GnuPG}
  \lstinputlisting{code/hash.sh}
\end{frame}

\subsection{Criptografar Email com GnuPG}

\begin{frame}
  \frametitle{Criptografar Email com GnuPG}
  \lstinputlisting{code/email.sh}
\end{frame}

\section{Dicas}

\begin{frame}
  \frametitle{}
  \begin{itemize}
  \item Utilize criptografia sempre que, ao enviar uma mensagem, quiser assegurar-se que somente o destinatário possa lê-la;
    \pause
  \item Utilize assinaturas digitais sempre que, ao enviar uma mensagem, quiser assegurar ao destinatário que foi você quem a enviou e que o conteúdo não foi alterado;
    \pause
  \item Só envie dados sensíveis após certificar-se de que está usando uma conexão segura;
    \pause
  \item Utilize criptografia para conexão entre seu leitor de e-mails e os servidores de e-mail do seu provedor;
    \pause
  \item Cifre o disco do seu computador e dispositivos removíveis, como disco externo e pen-drive;
    \pause
  \item Verifique o hash, quando possível, dos arquivos obtidos pela Internet;
    \pause
  \item Use/desenvolva Software Livre :)
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Referências}

\begin{frame}[allowframebreaks]
  \frametitle{Referências}  
  \footnotesize{
    \bibliographystyle{alpha}
    \begin{thebibliography}{0}
    \bibitem[CERT 2015]{1} CERT. (2015). Cartilha de Segurança para Internet. \url{http://cartilha.cert.br/}, Setembro.
    \bibitem[Sobral 2015]{2} Sobral, F. (2015). Certificação Digital. \url{http://biblioo.info/certificacao-digital/}, Setembro.
    \bibitem[Kosh 2015]{3} Koch, W. (2015). Using the GNU Privacy Guard. GnuPG Project.
    \bibitem[FSF 2015]{4} FSF. (2015). Email Self-Defense. \url{https://emailselfdefense.fsf.org/en/infographic.html}, Setembro.
    \bibitem[FSF 2015]{5} FSF. (2015). O que é Software Livre? \url{http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.pt-br.html}, Setembro.      
    \end{thebibliography}
  }
\end{frame}

\section{Fim}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.4]{img/dani.png}
  \end{figure}
  \Huge{\centerline{Daniel Pimentel}}
\end{frame}

\end{document} 
